# Usine numérique

<iframe width="688" height="400" src="https://www.youtube.com/embed/zB8_HbrxUi8?autoplay=1&mute=1" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## Introduction

Depuis quelques dizaines d'années, le numérique transforme nos sociétés. Nos habitudes les plus simples sont modifiées et avec elles, notre façon de travailler, d'apprendre ou de consommer. Depuis l'utilisation des premiers calculateurs, l'Homme étend sa capacité de réflexion au-delà de son esprit. Tout comme les machines décuplent les performances de la main humaine, le numérique est un outil au service de l'intelligence. 

Le numérique a modifié notre façon de communiquer, désormais l'information est omniprésente, accessible instantanément sans intermédiaire. Cet outil constitue une mémoire collective accessible depuis n'importe quel périphérique connecté au réseau.

Depuis les premières manufactures jusqu’à l'industrie moderne, les usines sont le miroir de nos habitudes de consommation. Si nos habitudes de consommations changent, l'industrie s'adapte, essayant même d'anticiper les changements à venir. 
Le numérique bouleversant la vie du consommateur, l'industrie, elle aussi, doit s'adapter et tirer profit du numérique.

C'est dans ce contexte que prend corps la quatrième révolution industrielle, aussi appelée industrie du futur ou industrie 4.0.
Si cette transformation de l'industrie est souvent associée au "futur" (et parfois même à la science-fiction), les innovations qui la caractérisent sont bien plus anciennes qu'il n'y parait. Cette transition traduit en réalité un bouleversement de notre façon d'organiser les moyens de production afin de répondre aux enjeux du XXIe.

Nous proposons dans ce cours de faire l'état de ce qu'est le numérique afin d'identifier les technologies qui caractérisent l'industrie du futur. De par ce constat, nous pourrons différencier les technologies qui impacteront durablement notre tissu industriel, des solutions plus passagère.
Nous nous efforcerons de faire apparaître les méthodes d'implantation de ces technologies dans l'industrie afin d'optimiser la transition vers le numérique.

## A votre avis ?

[Sondage Wooclap HHYGGM](https://app.wooclap.com/events/HHYGGM/0){.md-button}

## Référence : 

- [Histoire de l'industrie](https://www.larousse.fr/encyclopedie/images/Commerce_électronique/1006923)
- [L'usine du futur](https://www.amazon.fr/Lusine-futur-Stratégies-déploiement-numériques/dp/2100823299/ref=pd_lpo_1?pd_rd_i=2100823299&psc=1)
- [L'usine numérique](https://www.techniques-ingenieur.fr/res/pdf/encyclopedia/42125210-ag3810.pdf)
